[HK_Central_Ferry_Pier_2_Park_Island.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Central_Ferry_Pier_2_Park_Island.JPG "fig:HK_Central_Ferry_Pier_2_Park_Island.JPG")的客運碼頭\]\]
[Central_Ferry_Pier_2_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Central_Ferry_Pier_2_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Central_Ferry_Pier_2_(Hong_Kong).jpg")2號碼頭\]\]
[Park_Island_Transport_-_Park_Island_8.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Park_Island_Transport_-_Park_Island_8.JPG "fig:Park_Island_Transport_-_Park_Island_8.JPG")
[Tsuen_Wan_Pier,_Hong_Kong.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Wan_Pier,_Hong_Kong.JPG "fig:Tsuen_Wan_Pier,_Hong_Kong.JPG")
[Park_Island_Ferry_Pier_at_night_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Park_Island_Ferry_Pier_at_night_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Park_Island_Ferry_Pier_at_night_(Hong_Kong).jpg")\]\]

**珀麗灣客運有限公司**負責營辦[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[離島](../Page/香港離島.md "wikilink")[馬灣](../Page/馬灣.md "wikilink")（包括島上大型[私人屋苑](../Page/私人屋苑.md "wikilink")[珀麗灣](../Page/珀麗灣.md "wikilink")）的對外交通服務，現時共營辦6條[屋邨巴士路線及兩條](../Page/香港巴士.md "wikilink")[渡輪航線](../Page/香港渡輪.md "wikilink")。公司由[載通國際及](../Page/載通國際.md "wikilink")[港九小輪共同創立及營運](../Page/港九小輪.md "wikilink")，曾經是載通國際的全資附屬機構，但2009年則重組為[新鴻基地產的全資附屬機構](../Page/新鴻基地產.md "wikilink")。\[1\]

## 渡輪

### 航線

| 起訖點                                      | 現金收費                                        | 八達通收費                                    | 備註                                            |
| ---------------------------------------- | ------------------------------------------- | ---------------------------------------- | --------------------------------------------- |
| rowspan=2 width="10%" align ="center"|成人 | rowspan=2 width="10%" align ="center"|小童／長者 | colspan=2 width="10%" align ="center"|訪客 | colspan=2 width="10%" align ="center"|居民\[2\] |
| width="5%" align ="center"|成人            | width="5%" align ="center"|小童／長者            | width="5%" align ="center"|成人            | width="5%" align ="center"|小童／長者              |
| [珀麗灣碼頭](../Page/珀麗灣碼頭.md "wikilink")     | ↔                                           | [中環（2號碼頭）](../Page/中環碼頭.md "wikilink")   | $24.6                                         |
| 珀麗灣碼頭                                    | ↔                                           | [荃灣碼頭](../Page/荃灣碼頭.md "wikilink")       | $11.1                                         |

  - [渡輪服務班期表](https://web.archive.org/web/20080719040708/http://www.pitcl.com.hk/chi/html/ferry.htm)
  - 1-11歲小童或65歲或以上長者，可享用優惠票價乘船。
  - 1歲以下幼童如有成人陪同，可免費乘船。
  - 65歲或以上長者使用長者或個人八達通，以及合資格殘疾人士使用「殘疾人士身份」個人八達通，可以用HK$2優惠票價乘船，此優惠不適用於現金；若有需要，乘客須出示有效證明文件及八達通，以證明其身份。

### 船隊

坊間多稱為「快船」、「大船」（即**Park Island 1**至**Park Island 3**、**Park Island 5**）
或「細船」（即**Park Island 7**及**Park Island 8**），共有7艘，命名為**Park Island
1**至**Park Island 8**（因忌諱4字而沒有**Park Island 4**）。

| **珀麗灣客運現役船隊** |
| :-----------: |
|      名稱       |
| Park Island 3 |
| Park Island 5 |
| Park Island 7 |
| Park Island 8 |

| **珀麗灣客運已退役船隊** |
| :------------: |
|       名稱       |
| Park Island 1  |
| Park Island 2  |
| Park Island 6  |

|   **珀麗灣客運租賃船隊**    |
| :----------------: |
|         名稱         |
|   海順（Sea Sprint）   |
|   海鳴（Sea Strike）   |
|   海雋（Sea Smart）    |
|  海翠（Sea Superior）  |
|   海永（Sea Superb）   |
| 新輝拾（First Ferry X） |

## 居民巴士

[PIBus_HA9428_NR330.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PIBus_HA9428_NR330.JPG "fig:PIBus_HA9428_NR330.JPG")

### 路線

珀麗灣客運現時共經營6條連接珀麗灣與區外的巴士路線，包括2條24小時服務路線及1條機場路線，為馬灣島上唯一常規巴士服務。值得一提，現時擺放於各巴士站的路線資料及巴士車頭擋風玻璃的路線紙牌，其使用的路線號及地點字型，與[九巴早期使用於旗下巴士路線牌布上的字型相同](../Page/九巴.md "wikilink")。有關字型率先出現在2013年開辦NR331S線使用的路線資料，後來再陸續於其他珀麗灣路線資料上出現，由於九巴自1990年代中已停止使用有關字型，這種九巴獨有的字型遂成為現時珀麗灣路線的特色。

<table style="width:75%;">
<colgroup>
<col style="width: 7%" />
<col style="width: 22%" />
<col style="width: 9%" />
<col style="width: 9%" />
<col style="width: 27%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>路線號</p></th>
<th><p>起訖點</p></th>
<th><p>全程收費<br />
（訪客）</p></th>
<th><p>全程收費<br />
（居民）[3]</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/珀麗灣居民巴士NR330線.md" title="wikilink">NR330</a></strong></p></td>
<td><p>珀麗灣巴士總站</p></td>
<td><p>↔︎</p></td>
<td><p><a href="../Page/青衣站.md" title="wikilink">青衣站</a></p></td>
<td><p>$9.5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/珀麗灣居民巴士NR331線.md" title="wikilink">NR331</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/馬灣公園.md" title="wikilink">馬灣（珀欣路）</a></p></td>
<td><p>↺</p></td>
<td><p><a href="../Page/荃灣站.md" title="wikilink">荃灣站</a></p></td>
<td><p>$10.5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/珀麗灣居民巴士NR331S線.md" title="wikilink">NR331S</a></strong></p></td>
<td><p>馬灣（珀欣路）</p></td>
<td><p>↔︎</p></td>
<td><p><a href="../Page/荃灣西站.md" title="wikilink">荃灣西站</a></p></td>
<td><p>$11.0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/珀麗灣居民巴士NR332線.md" title="wikilink">NR332</a></strong></p></td>
<td><p>珀麗灣巴士總站</p></td>
<td><p>↔︎</p></td>
<td><p><a href="../Page/葵芳站.md" title="wikilink">葵芳站（新都會廣場）</a></p></td>
<td><p>$10.0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/珀麗灣居民巴士NR334線.md" title="wikilink">NR334</a></strong></p></td>
<td><p>珀麗灣巴士總站</p></td>
<td><p>↺</p></td>
<td><p><a href="../Page/香港國際機場.md" title="wikilink">香港國際機場</a></p></td>
<td><p>$24.0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/珀麗灣居民巴士NR338線.md" title="wikilink">NR338</a></strong></p></td>
<td><p>珀麗灣巴士總站</p></td>
<td><p>↺</p></td>
<td><p><a href="../Page/中環碼頭.md" title="wikilink">中環（2號碼頭）</a></p></td>
<td><p>$22.0</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - [巴士服務班期表](https://web.archive.org/web/20090531194357/http://www.pitcl.com.hk/chi/html/bus.htm)
  - 上述路線大小同價，不設任何小童或長者半價優惠（NR338線除外，小童或長者訪客收費為$11.0，居民收費\[4\]則為$9.4）。
  - 上述路線不設長者及殘疾人士每程$2.0的票價優惠。
  - 乘客可以現金或八達通於上車時付款，不設找續。

### 巴士車隊

珀麗灣客運在2012年末起曾替旗下車輛編配車隊編號，包括當時服役中車輛及已退役的二手丹尼士飛鏢SLF巴士，所有巴士會於車頭擋風玻璃下及車尾引擎蓋貼上所屬編號，而編碼格式與張貼形式皆與[港鐵巴士相似](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")。但有關制度於翌年取消，現時部分巴士車身上仍然留有編號。

截至2018年7月，珀麗灣客運擁有服役中的載客巴士共33輛，當中可供輪椅使用者乘搭的低地台巴士有24輛，佔整體車隊總數72.72%。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p><strong>珀麗灣客運現役車隊</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>型號</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/丹尼士飛鏢SLF.md" title="wikilink">丹尼士<br />
飛鏢SLF／<br />
亞歷山大丹尼士<br />
Super Pointer Dart</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/豐田Coaster.md" title="wikilink">豐田<br />
Coaster</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>亞歷山大丹尼士<br />
Super Pointer Dart</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/猛獅.md" title="wikilink">猛獅</a><br />
LBC6101</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/青年尼奥普蘭都市航綫.md" title="wikilink">青年</a><br />
JNP6122GR2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/宇通客車.md" title="wikilink">宇通</a><br />
ZK6100H</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/五十鈴.md" title="wikilink">五十鈴</a><br />
LT134P</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/猛獅NL系列巴士.md" title="wikilink">猛獅<br />
NL323</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/申龍客車.md" title="wikilink">申龍</a><br />
SLK6112LY</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/申龍客車.md" title="wikilink">申龍</a><br />
SLK6102</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/亞歷山大丹尼士Enviro_200_Dart.md" title="wikilink">亞歷山大丹尼士<br />
Enviro 200</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p><strong>珀麗灣客運已退役車隊</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>型號</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>丹尼士<br />
飛鏢SLF</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/Designline.md" title="wikilink">Designline</a><br />
Olymbus MkII HEV</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>猛獅<br />
18.310 HOCL/R（A51）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/金龍聯合汽車.md" title="wikilink">金龍</a><br />
XMQ6127</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>宇通<br />
ZK6119HC</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 爭議

[PARK_ISLAND_PORT_PROTEST.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PARK_ISLAND_PORT_PROTEST.JPG "fig:PARK_ISLAND_PORT_PROTEST.JPG")的航線\]\]

2011年10月，珀麗灣客運在未與珀麗灣住戶商量其他可行解決方法下，以載客量不足為由，單方面宣布至年底牌照屆滿時，將不再向政府續牌經營馬灣至荃灣的渡輪航線，並提出「以車代船」方案，強化居民巴士NR331線往來[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[荃灣站的服務](../Page/荃灣站.md "wikilink")，但被批評只考慮經營利益而漠視作為地區單一運輸服務提供者所應付的責任，使島上居民強烈不滿，居民認為巴士站點設於荃灣站，與鄰近荃灣碼頭的[荃灣西站相距甚遠](../Page/荃灣西站.md "wikilink")，而且巴士無法運載大型家具和狗隻，使飼養寵物居民不便。珀麗灣客運於1年後，稱各方未達成共識，決定不再向政府續牌經營相關航線，而航線於2012年12月14日停止服務。\[5\]經過各方爭取，航線於2013年6月8日重投服務，每日只對開3班。

2018年6月，珀麗灣客運向[運輸署申請削減平日上午](../Page/運輸署.md "wikilink")10時至下午4時來往珀麗灣及中環的6班渡輪班次；同時，另外2條巴士線亦會削減班次及加價，其中加幅最高為25%。有關安排引起居民不滿，認為令居民生活更加不便。6月24日，約10名馬灣居民在馬灣[游水抗議](../Page/游泳.md "wikilink")，高舉「反對CUT船」標語。\[6\]7月8日，近千名居民在屋苑有蓋廣場舉行集會，抗議新鴻基附屬的客運公司削減渡輪及巴士班次並加價。珀麗灣業主委員會副主席黃杏雲批評發展商違背當年的承諾，包括至今仍未興建馬灣公園二期，規劃失當的責任不應由居民承擔。\[7\]7月20日，運輸署宣佈經考慮乘客人次、需求和調整班次的影響後，決定否決珀客的削班申請。\[8\]

## 參看

  - [珀麗灣碼頭](../Page/珀麗灣碼頭.md "wikilink")

## 外部連結

  - [珀麗灣客運有限公司](http://www.pitcl.com.hk)

## 參考

[Category:香港非專營巴士公司](../Category/香港非專營巴士公司.md "wikilink")
[Category:香港渡輪公司](../Category/香港渡輪公司.md "wikilink")
[Category:新鴻基地產](../Category/新鴻基地產.md "wikilink")

1.  [載通（62）以不逾1.15億元向新地（16）出售珀麗灣客運](http://www.etnet.com.hk/www/tc/stocks/quote_news_detail.php?newsid=ETN190525164&page=1&code=16)

2.  居民收費只適用於已獲珀麗灣客運認可及已登記八達通之指定乘客，此優惠不適用於現金。

3.
4.
5.

6.

7.

8.